\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{FITUG PE\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/briefe/fitugpe.de.html}}
\author{Johannes Ulbricht}
\maketitle
\begin{abstract}
FITUG e. V. setzt sich f\"{u}r mehr Rechtssicherheit bei Softwarepatenten ein.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

FITUG e. V. setzt sich f\"{u}r mehr Rechtssicherheit bei Softwarepatenten ein.

Durch die gegenw\"{a}rtige Rechtslage bei Softwarepatenten werden Bestand und weitere Entwicklung des Erfolgsmodells freie Software gef\"{a}hrdet, ohne da{\ss} dies n\"{o}tig w\"{a}re.
Innovations- und Besch\"{a}ftigungspotentiale bleiben ungenutzt; die Programmierer freier Software werden unkalkulierbaren, ungerechtfertigten, un\"{u}bersehbar gro{\ss}en und unvermeidbaren Proze{\ss}risiken ausgesetzt.

Auf europ\"{a}ischer Ebene wird derzeit eine Ausweitung der Patentierbarkeit von Software erwogen.  Dabei schadet das Patentrecht bereits in seiner gegenw\"{a}rtigen Form der Softwarebranche mehr, als es ihr n\"{u}tzt. 

Da sich Programmierer selbst durch sorgf\"{a}ltigste Recherche nicht vor der Gefahr sch\"{u}tzen k\"{o}nnen, bei ihrer Arbeit ungewollt fremde Patente zu verletzten, wird insbesondere die Offenlegung der Quelltexte zum russischen Roulette.
Das ist nicht nur f\"{u}r den einzelnen Programmierer eine ungerechte Belastung mit fremden Risiken, sondern auch gesamtwirtschaftlich v\"{o}llig unvern\"{u}nftig: Das gr\"{o}{\ss}te Problem der europ\"{a}ischen Softwarebranche ist der Mangel an Arbeitskr\"{a}ften.
Freie Software kann dabei helfen, diesen Arbeitskr\"{a}ftemangel zu verringern, indem sie die Marktzutrittsschwelle f\"{u}r Newcomer senkt und ihnen erlaubt, sich in evolution\"{a}ren Schritten zu professionalisieren.
Da{\ss} freie Software keineswegs zweitklassig ist, sondern wichtige Innovationsimpulse setzen kann, ist l\"{a}ngst durch die Praxis erwiesen.
Der Gesetzgeber sollte deshalb keine unn\"{o}tigen H\"{u}rden errichten, die es Newcomern erschweren, den Softwaremarkt um neue Produkte zu bereichern.
Der finanzielle Aufwand, der n\"{o}tig ist, um das Risiko von Patentrechtsklagen zu minimieren und das bei aller Sorgfalt stets dennoch verbleibende Risiko derartiger Klagen sind ganz erhebliche H\"{u}rden mit abschreckender Wirkung.

Diese H\"{u}rden sind auch v\"{o}llig unn\"{o}tig, denn die gegenw\"{a}rtige Rechtslage liegt auch nicht im Interesse der Patentrechtsinhalber selbst: Die Gefahr ungewollter Patentrechtsverletzungen besteht nicht nur f\"{u}r kleine Firmen und die Entwickler freier Software, sondern ist selbst f\"{u}r gro{\ss}e Firmen, die viel Geld in ihre Patentrechtsabteilungen investieren k\"{o}nnen, ein gro{\ss}es Problem: Der zweitgr\"{o}{\ss}te Softwarehersteller der Welt, Oracle, gibt mittlerweile \"{o}ffentlich zu, da{\ss} er Softwarepatente nur zu dem Zweck anmeldet, um hierdurch ein eigenes Drohpotential aufzubauen, das andere Softwarehersteller davon abschreckt, Oracle wegen Patentrechtsverletzung zu verklagen.

Das spricht f\"{u}r sich.
Die Sach- und Rechtslage bei Softwarepatenten, insbesondere die Reichweite des gew\"{a}hrten Schutzes, ist so intransparent, da{\ss} das Recht in diesem Bereich derzeit reine Zufallsergebnisse produziert.
Das liegt nicht nur an der Komplexit\"{a}t des Patentrechts selbst, sondern vor allem auch an der Komplexit\"{a}t der zugrunde liegenden Wirklichkeit.
Das Patentrecht selbst ist langfristig gesehen nicht \"{u}berlebensf\"{a}hig, wenn es derartige Defizite aufweist.

Im Interesse der europ\"{a}ischen Softwarebranche, aber auch im Interesse einer Akzeptanz des Rechts durch die Betroffenen sollte der Gesetzgeber diesen unzumutbaren Zustand so schnell wie m\"{o}glich beenden, anstatt ihn noch mehr zu verschlimmern.
Dieses Problem mu{\ss} umgehend gel\"{o}st werden.
Fitug e. V. wird versuchen, praktikable L\"{o}sungsvorschl\"{a}ge zu entwickeln und ruft alle \"{u}brigen Beteiligten auf, das Gleiche zu tun.

Unterzeichner: \begin{itemize}
\item
{\bf Fitug e.V. (F\"{o}rderverein f\"{u}r Informationstechnologie und Gesellschaft) (http//www.fitug.de/)}\\
Johannes Ulbricht (mailto:JOHANNESULBRICHT@cs.com?subject=http://swpat.ffii.org/briefe/fitugpe.de.html)

\item
{\bf LUGA (Linux User Group Austria) (http://www.luga.at/)}\\
Michael Demelbauer (mailto:michael@wsr.ac.at?subject=http://swpat.ffii.org/briefe/fitugpe.de.html)

\item
{\bf VOV (Virtueller Ortsverein der SPD) (http://www.vov.de/)}\\
Roland Dieterich (Vorsitz) (roland.dieterich@gmd.de)

\item
{\bf FFII e.V. (F\"{o}rderverein f\"{u}r eine Freie Informationelle Infrastruktur) (http://swpat.ffii.org/)}\\
Bernhard Reiter (bernhard@uwm.edu), Werner Lemberg (wl@gnu.org), Hartmut Pilch (mailto:phm@a2e.de?subject=http://swpat.ffii.org/briefe/fitugpe.de.html)

\item
{\bf VIBE!AT (Verein f\"{u}r Internet-BEnutzer \"{O}sterreichs) (http://www.vibe.at/)}\\
Peter Kuhm (mailto:peter.kuhm@plus.at?subject=http://swpat.ffii.org/briefe/fitugpe.de.html)

\item
{\bf DANTE e.V. (Deutschsprachige Anwendervereinigung TeX) (http://www.dante.de/)}\\
Thomas Koch (mailto:thomas@gandalf.rhein.de?subject=http://swpat.ffii.org/briefe/fitugpe.de.html)

\item
Marten Karl (mailto:marten@milkbar.ul.bawue.de?subject=http://swpat.ffii.org/briefe/fitugpe.de.html)
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
